\begin{uebsp}
\begin{Exercise}[label=ex:7.6]
$X_1,...,X_n$ ist eine Stichprobe einer Verteilung mit der Dichte
\[f(x,\theta)=\theta x^{\theta-1}[0\leq x\leq 1\]
Bestimmen Sie den Momentenschätzer.
\end{Exercise}
\begin{Answer}
\index{Momentenschätzer!Beispiel}
\index{Momentenmethode!Beispiel}

\begin{enumerate}[i)]
    \item \textbf{Bestimmen des Erwartungswertes für die gegebene Verteilungsfunktion}
        \begin{uebsp_theory}
            Der \reference{Erwartungswert}{Definition}{def:erwartungswert} für stetige Zufallsvariablen mit Dichte $f(x)$ ist definiert als:
            \[\mathbb{E}(X)=\int_{-\infty}^{\infty}x\cdot f(x)dx\]
        \end{uebsp_theory}
    \begin{eqnarray*}\mathbb{E}(X)&=&\int_{-\infty}^{\infty}x\cdot f(x)dx=\int_{0}^{1}x\cdot \theta x^{\theta-1}dx=\int_{0}^{1}\theta x^{\theta}dx=\theta\int_{0}^{1} x^{\theta}dx\\
        \mathbb{E}(X)&=&\left.\theta\frac{x^{\theta+1}}{\theta+1}\right|_{x=0}^1=\theta\frac{1^{\theta+1}-0^{\theta+1}}{\theta+1}=\frac{\theta}{\theta+1}
    \end{eqnarray*}
    \item \textbf{Parameter $\theta_i$ der Verteilung als Funktion der Momente $m_k$}:\\
        In unserer Verteilungsfunktion kommt nur ein unbekannter Parameter $\theta$ vor, folglich müssen wir nur $\theta_1$ schätzen. ($k=1$).
        Mit dem \reference{Moment}{Definition}{def:moment} $m_k=\mathbb{E}(X^k)$ folgt:
        \[m_1=\mathbb{E}(X^1)\]
        Somit können wir unseren Parameter definieren, als:
        \[\mathbb{E}(X)=\frac{\theta}{\theta+1}\Leftrightarrow\mathbb{E}(X)\cdot (\theta+1)=\theta\Leftrightarrow\mathbb{E}(X)\theta+\mathbb{E}(X)=\theta\Leftrightarrow\mathbb{E}(X)=\theta-\mathbb{E}(X)\theta\]
        \[\theta(1-\mathbb{E}(X))=\mathbb{E}(X)\Leftrightarrow\theta=\frac{\mathbb{E}(X)}{1-\mathbb{E}(X)}\]
    \item \textbf{Berechnung der Momentenschätzer $\hat\theta_i$ }
    \begin{uebsp_theory}
        Für jedes $k$ die entsprechenden $\hat m_k$ durch empirische Momente(siehe Skriptum) berechnen:
        \[\hat m_k=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n x_i^k\]
    \end{uebsp_theory}
    \[\hat m_1=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n x_i=\mathbb{E}(X)\;\Rightarrow\;\hat\theta_n=\frac{\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n x_i}{1-\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n x_i}=\frac{\overline x_n}{1-\overline x_n}\]
    
\end{enumerate}
\end{Answer}
\end{uebsp}
