\begin{uebsp}
\begin{Exercise}[label=ex:7.7]
$X_1,...,X_n$ ist eine Stichprobe einer Verteilung mit der Dichte
\[f(x,\theta)=\theta x^{\theta-1}[0\leq x\leq 1]\]
Bestimmen Sie den Maximum-Likelihood-Schätzer.
\end{Exercise}
\begin{Answer}
\index{Maximum-Likelihood-Schätzer!Beispiel}
\index{Log-Likelihood-Funktion!Beispiel}
\index{Multiplikationssatz für Likelihood-Funktionen!Beispiel}

\begin{uebsp_theory}
Die \reference{Likelihoodfunktion}{Definition}{def:likelihoodfunktion} in unserem Fall (stetige Zufallsvariable) ist definiert, als 
\[L(X;\theta)=f_\theta(X)\;\;\text{ bzw. }\;\;\ln L(X;\theta)=l(X;\theta)\]
und da es sich um unabhängige Zufallsvariablen $X$ handelt, gilt der \reference{Multiplikationssatz}{Definition}{def:multiplikationssatz_likelihood}
\[L(\vec X;\theta)=\prod_{i=1}^nf_\theta(X)\]
bzw. für die Log-Likelihood:
\[\ln L(\vec X;\theta)=l(\vec X;\theta)=\sum_{i=1}^nl(X_i;\theta)\]
\end{uebsp_theory}
\begin{enumerate}[i)]
    \item \textbf{Likelihood-Funktion zusammenbauen:}
    Ein bisschen Umformen mit den \reference{Logarithmusregeln}{Anhang}{sec:logarithmus}:
        \begin{eqnarray*}
            l(\vec x;\theta)&=&\sum_{i=1}^n\ln f(x_i) = \sum_{i=1}^n\ln \theta\cdot x_i^{\theta-1} = \sum_{i=1}^n\ln \theta + (\theta-1)\ln x_i\\
            l(\vec x;\theta)&=&n\cdot\ln\theta +(\theta-1)\sum_{i=1}^n \ln x_i
        \end{eqnarray*}
    \item \textbf{Ableiten der Likelihood-Funktion:}
        \begin{eqnarray*}
            \frac{\partial l(\vec x;\theta)}{\partial\theta}&=&\frac{\partial(n\cdot\ln\theta +(\theta-1)\sum_{i=1}^n \ln x_i)}{\partial\theta}=\\
            \frac{\partial l(\vec x;\theta)}{\partial\theta}&=&\frac{\partial(n\cdot\ln\theta)}{\partial\theta} +\frac{\partial(\theta\sum_{i=1}^n \ln x_i)}{\partial\theta}-\frac{\partial(\sum_{i=1}^n \ln x_i)}{\partial\theta}\\
            \frac{\partial l(\vec x;\theta)}{\partial\theta}&=&\frac{n}{\theta} +\sum_{i=1}^n \ln x_i
        \end{eqnarray*}
    \item \textbf{Ableitung=0 für Maximum und auf $\theta$ umstellen}
        \[\frac{\partial l(\vec x;\theta)}{\partial\theta}=0=\frac{n}{\theta} +\sum_{i=1}^n \ln x_i\;\Leftrightarrow\;\frac{n}{\theta}=-\sum_{i=1}^n \ln x_i\]
        \[\hat\theta_n=-\frac{n}{\sum_{i=1}^n \ln x_i}\]
\end{enumerate}
   
\end{Answer}
\end{uebsp}
