\begin{uebsp}
\begin{Exercise}[label=ex:2.1]

    Die \reference{Poissonverteilung}{Kapitel}{sec:poissonverteilung} $\mathcal P(\lambda)$ hat die Wahrscheinlichkeitsfunktion \\

    \[p\left(x\right)=\frac{{\lambda }^{x}{e}^{-\lambda}}{x!}\left(x\geq 0\right)\]
 
Zeigen Sie, dass dies als Grenzwert der Wahrscheinlichkeitsfunktion der
\reference{Binomialverteilung}{Kapitel}{sec:binomialverteilung} mit $p = \frac{\lambda}{n}$, $ n \rightarrow \infty$ erhalten werden kann. \\



\end{Exercise}
\begin{Answer}
    \index{Binomialverteilung!Beispiel}
    \index{Poissonverteilung!Beispiel}
\begin{uebsp_theory} 
Die \reference{Binomialverteilung}{Kapitel}{sec:binomialverteilung} $\mathcal B(n,p)$:
\[p(x)={n\choose x}p^x(1-p)^{n-x}.\]
und der \reference{Binomialkoeffizient}{Anhang}{sec:binomialkoeffizient}
\[{n\choose k} = \frac{n!}{k!(n-k)!}\]
\end{uebsp_theory}

Demnach: \\

\[\mathcal B(k | n,p) = {n\choose k}p^k(1-p)^{n-k} = \textbf{wir ersetzen $p$ durch $\frac{\lambda}{n}$ } = {n\choose k}(\frac{\lambda}{n})^k(1-\frac{\lambda}{n})^{n-k}\]
\[=\frac{n!}{k!(n-k)!} (\frac{\lambda}{n})^k(1-\frac{\lambda}{n})^{n-k} = \frac{n(n-1)(n-2)...(n-k+1)((n-k)!)}{k!(n-k)!}\frac{\lambda{^k}}{n^{k}}(1-\frac{\lambda}{n})^{n-k} =\]
\[\frac{n(n-1)(n-2)...(n-k+1)}{n^{k}}\frac{\lambda{^k}}{k!}(1-\frac{\lambda}{n})^{n-k}\]
Betrachten wir nun zuerst den linken Teil des Ausdrucks: 
\[\frac{n}{n}\frac{n-1}{n}\frac{n-2}{n}\dots \frac{n-k+1}{n} = 1*(1-\frac{1}{n})(1-\frac{2}{n}) * \dots * (1-\frac{k+1}{n})\]
Bilden wir nun davon den $\lim_{n \to \infty}$ vereinfacht sich der linke Teilausdruck zu $1$.

Nun betrachten wir den verbleibenden rechten Teilausdruck
\[\frac{\lambda^{k}}{k!}(1-\frac{\lambda}{n})^{n-k} = \frac{\lambda^{k}}{k!}(1-\frac{\lambda}{n})^{n} (1-\frac{\lambda}{n})^{-k}\]
Bilden wir nun auch hier den $\lim_{n \to \infty}$ wird $(1-\frac{\lambda}{n})^{-k}$ zu 1. Mit dem Wissen, dass:
\begin{uebsp_theory} 
$e^{x} = \lim_{n \to \infty}(1+\frac{x}{n})^{n}$
\end{uebsp_theory}

Erhalten wir, wie erhofft:
\[\lim_{n \to \infty} B(k | n,\frac{\lambda}{n}) = p\left(k\right)=\frac{{\lambda }^{k}{e}^{-\lambda}}{k!}\]
\end{Answer}
\end{uebsp}
